\input{../Templates/Notetaking}

\begin{document}
\begin{minipage}{2.5cm}
	\includegraphics[width=2cm]{../figures/logo1.jpg}
\end{minipage}
\begin{minipage}{13cm}
	\begin{flushleft}
		\raggedright
		{
			\noindent
			{\sc Pontificia Universidad Católica de Chile\\
				Facultad de Matemáticas\\
				Departamento de Matemática} \smallskip \\
			Segundo Semestre de 2018\\
		}
	\end{flushleft}
\end{minipage}

\vspace{2ex}
{\Large \centerline{\bf Tarea 2}}
{\large \centerline{Teoría de Números - MAT 2225}}
\centerline{Fecha de Entrega: 2018/08/21}

\begin{flushright}
	Integrantes del grupo:\\
	Nicholas Mc-Donnell, Camilo Sánchez,\\
	Javier Reyes
\end{flushright}

\section{Problemas}

\begin{prob}[2 pts. c/u]
    Demuestre las siguientes identidades (demostrando también convergencia en el dominio indicado):
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item Sea $k\in\set{R}$. Entonces $D(s,\sigma_k)=\zeta(s)\zeta(s-k)$ para $s>\max\{1,k+1\}$

        \item $D(s,\phi)=\zeta(s-1)/\zeta(s)$ para $s>2$

        \item $D(s,\sigma_0^2)=\zeta(s)^4/\zeta(2s)$ para $s>1$
    \end{enumerate}
\end{prob}
\begin{sol}
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item Recordamos que $D(s,f*g)=D(s,f)D(s,g)$ y que $\sigma_k=I_0*I_k$
        \begin{align*}
            \therefore D(s,\sigma_k)&=D(s,I_0)D(s,I_k)\\
            &=\zeta(s)\sum_n\frac{n^k}{n^s}\\
            &=\zeta(s)\sum_n\frac{1}{n^{s-k}}\\
            &=\zeta(s)\zeta(s-k)
        \end{align*}
        Notamos que esto converge para $s>\max\{1,k+1\}$

        \item Ahora, usando que $\phi=\mu*I_1$
        \begin{align*}
            D(s,\phi)&=D(s,\mu)D(s,I_1)\\
            &=\frac{1}{\zeta(s)}\zeta(s-1)\\
            &=\frac{\zeta(s-1)}{\zeta(s)}
        \end{align*}
        Lo cual converge para $s>2$

        \item En primer lugar, como $\sigma_0 = I_0 \ast I_0$, entonces para $s>1$, $D(s,\sigma_0) = \zeta(s)^2$, es decir,
        \begin{align*}
            D(s,\sigma_0) = \sum_n \dfrac{\sigma_0(n)}{n} &= \prod_p \left(1 + \dfrac{2}{p^s} + \dfrac{3}{p^{2s}} + \ldots\right)\\
            &= \prod_p \left(\dfrac{p^s}{p^s-1}\right)^2\\
            &= \zeta(s)^2
        \end{align*}
        Dado que $\zeta(2s) = \sum_n 1/(n^2)^s = \prod_p (1 + p^{-2s} + p^{-4s} + \ldots) = \prod_p p^{2s}/(p^{2s}-1)$, se tiene que para $s>1$

        \begin{align*}
            \zeta(s)^4/\zeta(2s) &= \prod_p \left(\dfrac{p^s}{p^s-1}\right)^4\dfrac{p^{2s}-1}{p^{2s}}\\
            &= \prod_p \left(\dfrac{p^{s}}{p^s-1}\right)^2\dfrac{p^s+1}{p^s-1}\\
            &= \prod_p \left(1 + \dfrac{2}{p^s} + \dfrac{3}{p^{2s}} + \ldots\right)\left(1 + 2\dfrac{1}{p^s-1}\right)\\
            &=\prod_p \left(\sum_{k \geq 0} \dfrac{k+1}{p^{ks}}\right)\left(1 + \sum_{j \geq 1} \dfrac{2}{p^{js}}\right)\\
            &= \prod_p \left(\sum_{k \geq 0} \dfrac{k+1}{p^{ks}} + \sum_{k \geq 0}\sum_{j \geq 1} \dfrac{2(k+1)}{p^{(k+j)s}}\right)\\
        \end{align*}
        \begin{align*}
            \zeta(s)^4/\zeta(2s) &= \prod_p \left(\sum_{k \geq 0} \dfrac{k+1}{p^{ks}} + \sum_{k \geq 0} \dfrac{\sum_{l=0}^{k-1} 2(l+1)}{p^{ks}}\right)\\
            &= \prod_p \left(\sum_{k \geq 0} \dfrac{k+1 + (k-1)k + 2k}{p^{ks}}\right)\\
            &= \prod_p \sum_{k \geq 0} \dfrac{(k+1)^2}{p^{ks}}\\
            &= \prod_p \sum_{k \geq 0} \dfrac{\sigma_0^2(p^k)}{p^{ks}}\\
            &= D(s,\sigma_0^2)
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{sol}

\begin{prob}[3 pts.]
    Demuestre que cuando $s\rightarrow1^+$, la diferencia
    \[\left|\zeta(s)-\frac{1}{s-1}\right|\]
    se mantiene acotada.
\end{prob}

\begin{sol}
    Para $s>1$, tenemos que
    \begin{align*}
        \zeta(s) - \dfrac{1}{s-1} &= \sum_{n \geq 1} \dfrac{1}{n^s} - \int_1^\infty \dfrac{1}{t^s} dt\\
        &= \int_1^\infty \dfrac{1}{\floor{t}^s} - \dfrac{1}{t^s} dt\\
        &= \int_1^\infty O\left(\dfrac{1}{t^{2s}}\right) dt\\
        &= O\left(\dfrac{1}{2s-1}\right)
    \end{align*}
    Es decir, para todo $s>1$, $\abs{\zeta(s) - \dfrac{1}{s-1}} \leq A\quad\dfrac{1}{2s-1} \leq A$, probando que tal diferencia está siempre acotada.
\end{sol}
\begin{prob}[2 pts.]
    Sea $f$ una función aritmética que cumple
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item  $f(n)\geq 0$ para todo $n$

        \item Existen $r\in\set{N}$ y cierta función continua $\func{F}{[1,\infty)}{\set{R}}{}{}$ de manera que para todo $s>1$ se cumple $D(s,f)=F(s)\zeta(s)^r$
    \end{enumerate}
    Demuestre que
    \[\sum_{n\leq x}\frac{f(n)}{n}\ll(\log x)^r\]
\end{prob}

\begin{sol}
    Sabemos que $\exists k\in\set{R}^+$ tal que cuando $s\rightarrow1^+$
    \[\abs{\zeta(s)-\frac{1}{s-1}}<k\]
    \[\displaystyle \implies \zeta(s)=\frac{1}{s-1}+O(1)\text{ cuando }s\rightarrow1^+\]
    Forzaremos $\zeta(s)=\log x+O(1)$
    \[\implies\log x=\frac{1}{s-1}\quad\text{con $x\geq3$ nos interesa}\quad\implies s=\frac{1}{\log x}+1\]
    Notar que si $s\rightarrow1^+\implies s\in[1,\infty)\implies F(s)$ esta bien definida y como es continua, $F(s)$ alcanza un máximo en $[1,2]$, en particular $\exists k\in\set{R}$ tal que $F(s)<k$. Así:
    \[K\cdot(\log x)^r\geq F(s)\cdot\zeta(s)^r=D(s,f)=\sum_{n\geq 1}\frac{f(n)}{n^s}=\sum_{n\geq 1}\frac{f(n)}{x\cdot n^{\frac{1}{\log x}}}\geq\sum_{x\geq n}\frac{f(n)}{n\cdot n^{\frac{1}{\log x}}}\geq\sum_{x\geq n}\frac{f(n)}{n\cdot x^{\frac{1}{\log x}}}\]
    Notamos que $x^\frac{1}{\log x}=\mathrm{e}$, y así
    \[k(\log x)^r\geq \frac{1}{\mathrm{e}}\sum_{x\geq n}\frac{f(n)}{n}\]
    \[\therefore (\log x)^r\gg\sum_{x\geq n}\frac{f(n)}{n}\]
\end{sol}

\begin{prob}[2 pts. c/u]
    Calcule $\sigma_c$ y $\sigma_a$ para las series de Dirichlet de las siguientes funciones aritméticas $f$:
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item $f(n)=(\log n)^2\phi(n)$

        \item $f(n)=2^{-n}$

        \item $f(n)=i^n$ donde $i=\sqrt{-1}\in\set{C}$
    \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{sol}
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item Dado que $f(n) \geq 0$, entonces $\sigma_a = \sigma_c$. También observamos que $D(s,f) = D(s,\phi)''$. Estudiaremos $\sigma_c$ para la serie de $\phi$. Tenemos para $s > \sigma_a$.
        \begin{align*}
            D(s,\phi) &= \prod_p \left(1 + \dfrac{p-1}{p^s} + \dfrac{p(p-1)}{p^{2s}} + \dfrac{p^2(p-1)}{p^{3s}} + \ldots\right)\\
            &=\prod_p \left(1 + \dfrac{p-1}{p}\sum_{k \geq 1} p^{k-ks}\right)\\
        \end{align*}
        El producto converge si y solo si $\sum_p \frac{p-1}{p}\sum_kp^{(1-s)k}$ converge, pero como
        $$\dfrac{1}{2}\sum_p \sum_{k \geq 1}p^{(1-s)k}\leq\sum_p \dfrac{p-1}{p}\sum_{k\geq 1}p^{(1-s)k} \leq \sum_p \sum_{k \geq 1}p^{(1-s)k}$$
        entonces converge si y solo si lo hace $\sum_p \sum_kp^{(1-s)k}$, que converge si y solo si converge
        $$\prod_p \left(1 + \sum_{k \geq 1}p^{(1-s)k}\right) = \zeta(s-1)$$
        Se concluye que para $D(s,\phi)$, $\sigma_c = \sigma_a = 2$. Dado que $\log x \ll_\varepsilon x^\varepsilon$ para todo $\varepsilon$, entonces la derivada de una serie de Dirichlet conserva las abscisas, luego para $f$, $\sigma_a = \sigma_c = 2$.

        \item Usando el criterio de Cauchy sobre la siguiente serie
        \[\sum_{n\geq 1}\frac{2^{-n}}{n^s}\]
        se obtiene
        \begin{align*}
            \limsup_{n\rightarrow\infty}\sqrt[n]{\abs{\frac{2^{-n}}{n^s}}}&=\limsup_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{2\sqrt[n]{n^s}}\\
            &=\limsup_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{2(\sqrt[n]{n})^s}\\
            &=\frac{1}{2\cdot1^s}\\
            &=\frac{1}{2}\\
            &<1
        \end{align*}
        Por lo que converge independiente de $s$, lo que nos da que $\sigma_a=\sigma_c=-\infty$

        \item Usando que $f(2n)=(-1)^n$ y que $f(2n-1)=i(-1)^{n+1}$ podemos escribir lo siguiente:
        \begin{align*}
            D(s,f)&=\sum_{n\geq1}\frac{(-1)^n}{(2n)^s}+i\sum_{n\geq1}\frac{(-1)^{n+1}}{(2n-1)^s}
        \end{align*}
        Donde cada parte tiene $\sigma_c=0$ por criterio de las serie alternante, y trivialmente se nota que $\sigma_a=1$, ya que $D(s,\abs{f})=D(s,1)=\zeta(s)$
    \end{enumerate}
\end{sol}

\begin{prob}[3 pts.]
    Demuestre que para cada real $r\in[0,1]$ existe alguna función aritmética $f$ que cumple la relación
    \[\sigma_a(f)=\sigma_c(f)+r\]
    entre las abscisas de convergencia y de convergencia absoluta de $D(s,f)$.
\end{prob}

\begin{sol}
    Es suficiente encontrar una función $f$ que cumpla las siguientes dos propiedades
    \begin{itemize}
        \item $\abs{f(n)} = n^r$.
        \item $\abs{S_f(n)} = n$.
    \end{itemize}
    La primera nos asegura que $S_{\abs{f}}(n) \sim n^{r+1}$, es decir $\sigma_a(f) = 1+r$, mientras que la segunda da $\sigma_c(f) = 1$, que satisface la relación requerida.

    Sea $f(1) = 1$, y para construir $f$ por inducción, supongamos que $\abs{S_f(n-1)} = n-1$ y $\abs{f(n-1)} = (n-1)^r$. Sea $S$ la circunferencia de centro $S_f(n-1)$ y radio $n^r$. Como $r \in [0,1]$, entonces $1 \leq n^r \leq n$. Esto nos dice que
    $$\max_{z \in S}\{\abs{z}\} \geq \abs{S_f(n-1)} + 1 = n\quad \text{y}$$
    $$\min_{z \in S} \leq \min(\abs{\abs{S_f(n-1)} - n},\abs{\abs{S_f(n-1)} - 1}) = n-2$$
    Dado que esta circunferencia tiene una parte de norma mayor o igual a $n$, y otra con norma menor a $n$, entonces existe al menos algun punto $d \in S$ tal que $\abs{d} = n$. Definimos entonces $f(n) = d - S_f(n-1)$. Por construcción, $\abs{f(n)} = n^r$ y $S_f(n) = f(n) + S_f(n-1) = d$ tiene norma $n$.

    Esta construcción otorga una $f$ que satisface ambas propiedades arriba.
\end{sol}

\section{Agradecimientos}
\begin{multicols}{3}
    \begin{itemize}
        \item Felipe Guzmán

        \item Maximiliano Norbu

        \item Fernanda Cares

        \item Agustín Oyarce

        \item Gabriel Ramirez

        \item Daniel Gajardo

        \item Fernando Figueroa

        \item Duvan Henao

        \item Hector Pasten
    \end{itemize}
\end{multicols}

\end{document}