\input{../Templates/Notetaking}

\begin{document}
\begin{minipage}{2.5cm}
	\includegraphics[width=2cm]{../figures/logo1.jpg}
\end{minipage}
\begin{minipage}{13cm}
	\begin{flushleft}
		\raggedright
		{
			\noindent
			{\sc Pontificia Universidad Católica de Chile\\
				Facultad de Matemáticas\\
				Departamento de Matemática} \smallskip \\
			Segundo Semestre de 2018\\
		}
	\end{flushleft}
\end{minipage}

\vspace{2ex}
{\Large \centerline{\bf Tarea 5}}
{\large \centerline{Teoría de Números - MAT 2225}}
\centerline{Fecha de Entrega: 2018/09/11}

\begin{flushright}
	Integrantes del grupo:\\
	Nicholas Mc-Donnell, Camilo Sánchez\\
	Felipe Guzmán, Fernanda Cares
\end{flushright}

\begin{prob}[6 pts.]
	Sea $N$ un entero positivo y sea $\chi$ un carácter no-principal modulo $N$. Demuestre que
	\[\sum_{n\leq x}\frac{\chi(n)}{\sqrt{n}}=L(1/2,\chi)+\BigO[\chi]{\frac1{\sqrt{n}}}\]
\end{prob}

\begin{sol}
	Se sabe que
	\begin{align*}
		L(1/2,\chi) & =\sum_{n\geq1}\frac{\chi(n)}{\sqrt{n}}                                     \\
		            & =\sum_{n>x}\frac{\chi(n)}{\sqrt{n}}+\sum_{n\leq x}\frac{\chi(n)}{\sqrt{n}}
	\end{align*}
	Por lo que podemos escribir lo siguiente
	\begin{align*}
		\sum_{n\leq x}\frac{\chi(n)}{\sqrt{n}}=L(1/2,\chi)-\sum_{n>x}\frac{\chi(n)}{\sqrt{n}}
	\end{align*}
	Ahora vamos a analizar la expresión $\ds\sum_{n>x}\frac{\chi(n)}{\sqrt{n}}$.\\
	Recordamos que $\abs{\sum_{n\leq t}\chi(n)}\leq\phi(N)$ que es $\sum_{n\leq t}\chi(n)=\BigO[\chi]{1}\label{star}$. Ahora sea $T>x$, vemos que
	\begin{align*}
		\sum_{T>n>x}\frac{\chi(n)}{n} & =\sum_{T>n}\frac{\chi(n)}{n}-\sum_{n>x}\frac{\chi(n)}{n}                                                                                                     \\
		                              & =\frac{\sum_{T>n}}{\sqrt{T}}+\int_1^T\frac{\sum_{t>n}\chi(n)}{2t\sqrt{t}}\d{t}-\frac{\sum_{x>n}}{\sqrt{x}}-\int_1^x\frac{\sum_{t>n}\chi(n)}{2t\sqrt{t}}\d{t} \\
		                              & =\frac{\sum_{T>n}\chi(n)}{\sqrt{T}}-frac{\sum_{x>n}\chi(n)}{\sqrt{x}}+\int_x^T\frac{\sum_{t>n}\chi(n)}{2t\sqrt{t}}\d{t}
	\end{align*}
	Ahora usamos \eqref{star}
	\begin{align*}
		\sum_{T>n>x}\frac{\chi(n)}{n} & = \frac{\BigO[\chi]{1}}{\sqrt{T}}+\frac{\BigO[\chi]{1}}{\sqrt{x}}+\int_x^T\frac{\BigO[\chi]{1}}{2t\sqrt{t}}\d{t}         \\
		                              & =\BigO[\chi]{\frac1{\sqrt{T}}}+\BigO[\chi]{\frac1{\sqrt{x}}}+\BigO[\chi]{\frac1{\sqrt{t}}}+\BigO[\chi]{\frac1{\sqrt{x}}} \\
		                              & =\BigO[\chi]{\frac1{\sqrt{T}}}+\BigO[\chi]{\frac1{\sqrt{x}}}
	\end{align*}
	Por lo que obtenemos
	\begin{equation*}
		\sum_{T>n>x}\frac{\chi(n)}{\sqrt{n}}=\BigO[\chi]{\frac1{\sqrt{T}}}+)_\chi\paren{\frac1{\sqrt{x}}}
	\end{equation*}
	Ahora tomamos $T\rightarrow\infty$, por lo que $\BigO[\chi]{\dfrac1{\sqrt{T}}}\rightarrow0$
	\begin{equation*}
		\sum_{n>x}\frac{\chi(n)}{\sqrt{n}}=\lim_{T\rightarrow\infty}\sum_{T>n>x}\frac{\chi(n)}{n}=\BigO[\chi]{\frac1{\sqrt{x}}}
	\end{equation*}
	Juntando todo tenemos
	\begin{equation*}
		\sum_{n\leq x}\frac{\chi(n)}{\sqrt{n}}=L(1/2,\chi)+\BigO[\chi]{\frac1{\sqrt{n}}}
	\end{equation*}
\end{sol}

\begin{prob}[7 pts.]
	Sea $N$ un entero positivo y sea $\chi$ un carácter no-principal modulo $N$. Demuestre que existe una constante $M_\chi\in\set{C}$ tal que
	\[\sum_{p\leq x}\frac{\chi(p)}{p}=M_\chi+\BigO[\chi]{\frac1{\log x}}\]
\end{prob}

\begin{sol}
	Se nota que
	\begin{align*}
		\sum_{p\leq x}\frac{\chi(p)}{p} & =\sum_{p\leq x}\frac{\chi(p)\log p}{p}\cdot \frac{1}{\log p}                                                               \\
		                                & =\frac1{\log x}\sum_{p\leq x}\frac{\chi(p)\log p}{p}+\int_2^x\frac1{t(\log t)^2}\sum_{p\leq t}\frac{\chi(p)\log p}{p}\d{t}
	\end{align*}
	Se sabe que $\ds \sum_{p\leq x}\frac{\chi(p)\log p}{p}=\BigO[\chi]{1}$, con lo cual se ve lo siguiente
	\begin{align*}
		\sum_{p\leq x}\frac{\chi(p)}{p} & =\frac{\BigO[\chi]{1}}{\log x}+\int_2^x\frac{\BigO[\chi]{1}}{t(\log t)^2}\d{t}                                                           \\
		                                & =\frac{\BigO[\chi]{1}}{\log x}+\int_2^\infty\frac{\BigO[\chi]{1}}{t(\log t)^2}\d{t}-\int_x^\infty\frac{\BigO[\chi]{1}}{t(\log t)^2}\d{t} \\
		                                & =\BigO[\chi]{\frac1{\log x}}+C_\chi+\BigO[\chi]{\frac1{\log x}}+K_\chi                                                                   \\
		                                & =M_\chi + \BigO[\chi]{\frac1{\log x}}
	\end{align*}
	Ya que las integrales correspondientes convergen.
\end{sol}

\begin{prob}
	Sea $N$ un entero positivo y sea $a$ un entero coprimo con $N$. Demuestre que existe una constante $C_{a,N}\in\set{R}$ que solo depende de $a$ y de $N$ tal que
	\[\sum_{\substack{p\leq x\\ p\equiv a\!\!\!\!\mod N}}\frac1p=\frac1{\phi(N)}\cdot\log\log x+C_{a,N}+\BigO[N]{\frac1{\log x}}\]
\end{prob}

\begin{sol}
	Sea
	$$A(x) = \ds\sum_{\substack{p \leq x \\ p \equiv a \pmod N}} \frac{\log (p)}{p},$$
	por teorema visto en clases,
	$$A(x) = \frac{1}{\phi(N)} \log (x) + \BigO[N]{1}$$
	Reescribiendo
	$$\spadesuit = \ds\sum_{\substack{p \leq x \\ p \equiv a \pmod N}} \frac{1}{p} = \ds\sum_{\substack{p \leq x \\ p \equiv a \pmod N}} \frac{\log p}{p} \cdot \frac{1}{p},$$
	usando sumas por partes, tenemos que
	$$\spadesuit = A(x) \cdot \frac{1}{\log x} + \int_q^x \frac{A(t)}{t (log t)^2} \d{t},$$
	donde $q$ es el primer primo tal que $q \equiv A \pmod N$. Desarrollando esta expresión, tenemos
	\begin{align*}
		\spadesuit & = \frac{1}{O(n)} \cdot \log (x) \cdot \frac{1}{\log (x)} + \frac{1}{\log (x)} \cdot \BigO[N]{1} + \int_q^x \frac{A(t)}{t (\log t)^2} \d{t}                                                                                                                                                \\
		           & = \BigO[N]{1} + \BigO[N]{ \frac{1}{\log x} } + \int_q^x \frac{A(t) - \log(t)/\phi(n)}{t (\log t)^2} \d{t} + \int_q^x \frac{\log(t)/\phi(n)}{t (\log t)^2} \d{t}                                                                                                                      \\
		           & = \BigO[N]{1} + \BigO[N]{ \frac{1}{\log x} } + \int_q^x \frac{\BigO[N]{1}}{t (\log t)^2} \d{t} + \frac{1}{\phi(N)} \int_q^x \frac{1}{t \log t} \d{t}                                                                                                                                      \\
		           & = \BigO[N]{1} + \BigO[N]{ \frac{1}{\log x} } + \underbrace{\int_q^\infty \frac{\BigO[N]{1}}{t (\log t)^2} \d{t}}_{\text{converge} \Rightarrow \BigO[N]{1}} - \underbrace{\int_x^\infty \frac{\BigO[N]{1}}{t (\log t)^2} \d{t}}_{O_N(1/\log (x))} + \frac{1}{\phi(N)} \int_q^x \frac{1}{t \log t} \d{t} \\
		           & = \underbrace{\BigO[N]{1}}_{\text{depende de } a \text{ y } N} + \BigO[N]{ \frac{1}{\log x} } + \frac{\log \log x}{\phi (N)}  - {\frac{\log \log q}{\phi (N)}}                                                                                                                   \\
		           & = C_{N, a} + \BigO[N]{ \frac{1}{\log x} } + \frac{\log \log x}{\phi(N)},
	\end{align*}
	que es lo que se quería demostrar.
\end{sol}

\end{document}